眾聞 【審訊特寫】Tanya愛聊天 「牛奶莊」憶傘運落淚

眾新聞 CitizenNews

眾聞
【審訊特寫】Tanya愛聊天 「牛奶莊」憶傘運落淚

撰文: 記者莊曉彤 | 發佈日期: 23.04.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

陳淑莊（Tanya）在審訊期間，沒有接受傳媒訪問。在審訊的最後一天（去年12月14日）她道出原因：自己只是作為普通市民，參與了一個香港人有責任參與的活動。她覺得雖然坐在被告欄內，但與每位在公眾席的支持者都一樣，所以不希望為此受訪。

裁決前夕（4月8日），她在個人Facebook專頁寫下〈暫別〉，以「四眼陳」Style談及面對可能入獄的心情。4月9日，她被裁定煽惑他人犯公眾妨擾罪和煽惑他人煽惑公眾妨擾罪，兩項罪名成立，判刑以外可能失去立法會議席。

她聞判時表現平靜，其後由師傅兼代表她的資深大律師王正宇，代她讀出短短68字的陳情書。被告欄內的陳淑莊，靜靜地聽著師傅用廣東話為其讀出陳情，讀畢最後一句，陳雙手交疊於心口，面露笑容。

陳淑莊的衣著，為審訊增添生氣。MW繪圖

陳淑莊的陳情：「我生於香港，長於香港，有幸能夠在自己的崗位，為這個家努力，深感榮幸。我得到的，受用一生；我付出的，微不足道。今生無怨無悔，只有無限感激。」

而在裁決前夕的〈暫別〉一文，她從自己的成長講起，讀書不遲到、翻版碟都未買過，「所以公民抗命對我嚟講係好遙遠嘅事，更莫講話可能坐監。」她續道，人生上半場好幸運，可以做舞台劇演員及大律師，亦對早已投身社運的朋友感到慚愧。陳淑莊演出政治喜劇《東宮西宮》後，受余若薇之邀加入公民黨。

「做過雙料議員，亦都做過雙失議員，呢個轉捩點令我開始反思，究竟冇咗個議席仲可以點推動民主運動？我開始參與社運。」她漸漸地投身佔領中環的運動，並剃頭明志。

「多得所有參與雨傘運動的人，令我知道今日當權者俾我嘅罪名，只係生於亂世敢於抗爭。多謝所有民主派嘅選民，令我在官司纏身期間，仍有動力喺立法會監察政府。我更要多謝風雨不改去法庭聽審嘅朋友，我人生初次坐在犯人欄，難免坐立不安，你哋嘅關心陪伴我挺過呢段艱難時刻。雨傘運動，絕不可能單憑我哋九個人變出嚟。」

「聽日，我會喺犯人欄等候裁決。無論會否定罪，我衷心希望，再唔會有人因為公民抗命而坐喺犯人欄內，再唔會有香港人因為爭取民主而成為政治犯。」

「唔使擔心我，我會坦然面對。雨傘運動，不屈不撓，公民抗命，無畏無懼。」

陳淑莊對公民抗命，無畏無懼。陳淑莊Facebook圖片

九子之中，Tanya可謂「萬綠叢中一點紅」，她的穿搭是每天審訊的其中一個亮點，也為沉悶的法庭帶來一點色彩。猶記得她在審訊首日（11月19日）穿起緋紅色西裝褸，在黃傘的襯托下更顯明亮，其他男士的西裝褸都是黑色或藍色，鍾耀華則穿了件鮮藍色外套。九子在庭外高喊「公民抗命，無畏無懼，和平抗爭，無怨無悔」，Tanya的女聲在一片低沉聲中更顯得響亮而堅定。

審訊第3日，有兩位「好美之徒」創建Facebook專頁「Tanya審訊穿搭日誌」，以Tanya審訊期間的穿搭為引子，討論社會時事，其版主接受眾新聞訪問表示，雖然曾經到庭聽審，但作為專業的stalker，未有向Tanya表明身份。Tanya亦指不清楚、不確定版主身份。

Tanya每朝步入被告欄前，除了與支持者打招呼，也會與王正宇打招呼、聊上幾句。審訊第6日（11月27日），Tanya又主動在開庭前走到公眾席，向支持者細黃伯的太太送上生日祝福。她經常與不同人聊天，除了九子，還有支持者、九子家人等。

她會趁著午飯時間從布袋裡掏出草綠混色毛冷織頸巾，因為11月30日社民連會慶兼籌款晚會當晚，有人以1.8萬元投得她所織的頸巾，故此要趕工完成。其餘時間，她又會看審計報告，不忘議會工作，更不時在審訊結束後與邵家臻一同回到立法會。

九子中的兩位立法會議員：陳淑莊（左）與邵家臻（右）。莊曉彤攝

審訊第2日（11月20日），控方續播放呈堂片段，大部分為警員錄影，拍攝對象是2014年9月26日至28日期間在「大台」的情況。Tanya於9月27日擔任大台「咪手」，她不斷呼籲支持者不要再送牛奶到場：「如果想要鮮奶可以過嚟」、「我們仍然需要口罩、雨褸，最唔需要嘅係牛奶，因為牛奶會過期」。庭內各被告、律師聽罷都不禁微笑，那天穿上紫色連身裙、坐在被告欄的Tanya，則笑著以雙手掩面。這個拒絕牛奶的呼籲在庭內一次又一次播出，莫名地充滿喜感，打破法庭的嚴肅氣氛。這天審訊過後，Tanya更得到新花名「牛奶莊」。

審訊第4日（11月22日），控方繼續播放警員錄影片段，其中一段，畫面顯示時間為「2014/9/28 16:07」，夏愨道近添美道的群眾走向海富中心；漸漸與對面海富中心肯德基外的群眾匯合。群眾時而高呼「我要真普選」。至「2014/9/28 16:17」，群眾在夏愨道全部6條行車線坐下。陳淑莊此時在庭內親眼見到夏愨道被人群佔領的時刻，已忍不住淚水。

審訊第9日（11月30日），庭上播放紀錄片《傘上：遍地開花》。畫面見到2014年9月26日晚，雙學衝入公民廣場後，廣場內外都是人，當時同屬學民思潮的黎汶洛站在警察防線前，用擴音器向添美道上的群眾發言，呼籲不要開傘、不要人踩人，又說：「舉手！舉手！我們手無寸鐵，但警察用大型胡椒噴霧。」被告欄內的陳淑莊此時已經緊鎖眉頭哭著。片長逾一小時，庭內眾人的哭泣聲此起彼落，陳淑莊亦哭成淚人。

雖然陳淑莊在庭上哭了一遍又一遍，但審訊結束那天（12月14日），她說：「我們（九名被告）好安穩、好安然，甚至可以講好歡樂、好有信心地渡過這4個星期，因為我們相信，我們做了對的事。」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

可恥 x3

係度玩投票清場